\section{Attacke nach Murphy}
In diesem Kapitel wird die Attacke von Sean Murphy nach dem Paper \cite{attackePaper} in den
Fokus genommen. Es wird aufgezeigt welche Schwächen Murphy in dem Verfahren
entdeckt hat und wie er diese ausnutzt, um das Verschlüsselungsverfahren FEAL-4
zu brechen. Murphys Vorgänger Den Boer \cite{denBoer} verwendete 10.000
Plaintexte, um den Schlüssel zu rekonstruieren. Im Gegensatz dazu, und hier liegt die
Besonderheit, dass sich Murphy bei der differentiellen Kryptoanalyse nur auf 20
gewählte Plaintextblöcke beschränkte. In diesem Kapitel wird auf viele
Gleichungen verwiesen, dabei entsprechen diese der Namenkonvention aus dem Paper
von Murphy \cite{attackePaper}.
\par\bigskip

\subsection{Wahl der 20 Plaintexte}
Bevor wir auf die Kryptoanalyse von Murphy eingehen, wird zunächst einmal
erklärt auf welche Art und Weise die Plaintexte überhaupt gewählt werden. Die
Wahl unterliegt nämlich einem systematischen Prinzip, welche nun vorgestellt wird.
\par
Die Wahl der 20 Plaintexte erfolgt nach bestimmten Regeln, bevor diese
aufge- zeigt werden, müssen als erstes einige Variablen definiert werden. Dazu
werden die linken und rechten Hälften der Plaintextblöcke ($P^{i}$) den Variablen
$P_L^{i}$ und $P_R^{i}$ zugeordnet. Auf dieselbe Art erfolgt die Zuweisung der
Ciphertextblöcke ($C^{i}$) mit den entsprechenden linken ($C_L^{i}$) und rechten
($C_R^{i}$) Hälften. Dabei ist zu erwähnen, dass die Zählervariable $i$ sich von
0 bis 19 erstreckt, damit die Anzahl auf 20 Plaintexte zustande kommt. Nun
werden die beiden Hälften eines Plaintextes mit der XOR-Operation miteinander
verknüpft und in eine weitere neue Variable geschrieben. Analog dazu erfolgt
dasselbe mit den Ciphertexten. Dies sieht dann wie folgt aus:

\begin{align*}
Q^{i} = P_L^{i} \oplus P_R^{i} \qquad und \qquad D^{i} = C_L^{i} \oplus C_R^{i}
\end{align*}
\par
Die Wahl der Plaintexte unterliegt folgenden Regeln:

\begin{itemize}
  \item[1.] Wähle $P^{0}$, $P^{12}$, $P^{14}$, $P^{16}$, $P^{17}$, $P^{18}$,
  $P^{19}$ zufällig 
  \item[2.]	Wähle $P_L^{5}$, $P_L^{6}$, $P_L^{8}$, $P_L^{9}$, $P_L^{10}$,
$P_L^{11}$, $P_L^{13}$, $P_L^{15}$ ebenfalls zufällig, also die linken Hälften
der jeweiligen Plaintextblöcken 
  \item[3.] Verknüpfe folgende Plaintextblöcke mit Bitmasken unter Verwendung
 der XOR-Operation:
    \begin{itemize}
		\item a)\quad $P_L^{1}$ = $P_L^{0}$ $\oplus$ 80800000 \\
		\item b) \quad $P_L^{2}$ = $P_L^{0}$ $\oplus$ 00008080\\
		\item c) \quad $P_L^{3}$ = $P_L^{0}$ $\oplus$ 40400000\\
		\item d) \quad $P_L^{4}$ = $P_L^{0}$ $\oplus$ 00004040
	\end{itemize}
  \item[4.] Definiere für die restlichen rechten Hälften folgende Gleichungen:
  	\begin{itemize}
		\item a)\quad $P_R^{i}$ = $P_L^{i}$ $\oplus$ $Q^{0}$, \quad wobei $i$ = 1, …,
		11\\
		\item b)\quad $P_R^{13}$ = $P_L^{13}$ $\oplus$ $Q^{12}$\\
		\item c)\quad $P_R^{15}$ = $P_L^{15}$ $\oplus$ $Q^{13}$
	\end{itemize}
\end{itemize}


\par
Somit wurden 7 ganze Plaintextblöcke und 9 Plaintext-Hälften zufällig gewählt,
daraus ergeben sich 736 zufällige Bits von insgesamt 1280 Bits. Nun besteht die
Aufgabe darin, die Zusammenhänge zwischen den Bits herauszufinden.
\par
\subsection{Neuformulierung des FEAL-4 Algorithmus}
Um die Kryptoanalyse von Murphy zu verstehen muss noch vorher die Umformulierung
des FEAL-4 Algorithmus erläutert werden. Dies stellt nämlich das Grundgerüst
dar, auf welche die Attacke baut. Dabei bezieht sich Murphy auf die Methode von
Den Boer \cite{denBoer} und definiert die $G$-Funktion, welche die lineare
Eigenschaft der $f$-Funktion darstellt. Diese wird wie folgt definiert:
\begin{align*}
c = G(a)
\end{align*}
mit
\begin{align*}
d_1 &= a_0 \oplus a_1,\\
d_2 &= a_2 \oplus a_3,\\
c_1 &= S_1(d_1, d_2)\\
c_2 &= S_0(d_2, c_1)\\
c_0 &= S_0(a_0, c_1)\\
c_3 &= S_1(a_3, c_2)
\end{align*}
und somit 
\begin{align*}
f(a, b) = G(a_0, a_1 \oplus b_1, a_2 \oplus b_2, a_3)
\end{align*}

\par
Diese Funktion ist die Kernfunktion in der Attacke und wird sehr häufig
verwendet.
\par
Bei dieser Umformulierung geht es hauptsächlich darum, eine neue Methode zu
finden, um Nachrichten auf einem alternativen Weg zu Verschlüsseln und zu
Entschlüsseln. Dazu werden als Alternative zum Schlüssel sechs verschiedene
Schlüsselkonstanten definiert. Diese sehen folgendermaßen aus:

\begin{align*}
M_1 &= B_3 \oplus \theta_R(B_1)\\
N_1 &= B_3 \oplus B_4 \oplus \theta_L(B_1)\\
M_2 &= \theta_L(B_1) \oplus \theta_L(B_2)\\
N_2 &= \theta_R(B_1) \oplus \theta_R(B_2)\\
M_3 &= B_5 \oplus B_6 \oplus \theta_R(B_1)\\
N_3 &= B_5 \oplus \theta_L(B_1)
\end{align*}

\par
Zu beachten ist, dass die äußeren Bits von $M_2$ und $N_2$ null sind. Die
Theta-Funktionen ($\theta$) zentrieren lediglich die jeweiligen 32-Bit
Block-Hälften und setzen die äußeren Bits auf null:
\begin{gather*}
\theta_L(a_0, a_1, a_2, a_3) = (0, a_0, a_1, 0)\\
\theta_R(a_0, a_1, a_2, a_3) = (0, a_2, a_3, 0)
\end{gather*}
\begin{gather*}
\theta_L(B_i) = (0, K_{2(i-1)}, 0)\\
\theta_R(B_i) = (0, K_{2i-1}, 0)
\end{gather*}
Die $\theta_L$-Funktion stellt zentriert die geraden Subkeys dar. Die
$\theta_R$-Funktion stellt zentriert die ungeraden Subkeys dar.
\par
Durch diese Schlüsselkonstanten ist es nun möglich den FEAL-4 Algorithmus wie
folgt umzuschreiben und damit Klartexte zu verschlüsseln:

\begin{align*}
X_0 &= P_L \oplus M_1 = L_0 \oplus \theta_R(B_1),\\
Y_0 &= P_L \oplus P_R \oplus N_1 = R_0 \oplus \theta_L(B_1) = L_1 \oplus
\theta_L(B_1),\\
X_1 &= X_0 \oplus G(Y_0) = R_1 \oplus \theta_R(B_1) = L_2 \oplus
\theta_R(B_1),\\
Y_1 &= Y_0 \oplus G(X_1) = R_2 \oplus \theta_L(B_1) = L_3 \oplus
\theta_L(B_1),\\
X_2 &= X_1 \oplus G(Y_1 \oplus M_2) = R_3 \oplus \theta_R(B_1) = L_4 \oplus
\theta_R(B_1),\\
Y_2 &= Y_1 \oplus G(X_2 \oplus N_2) = R_4 \oplus \theta_L(B_1),\\
C_L &= Y_2 \oplus N_3,\\
C_R &= X_2 \oplus M_3 \oplus C_L.
\end{align*}

\par
Wendet man die oberen Gleichungen in umgekehrter Reihenfolge an, ist es möglich
den verschlüsselten Text wieder zu entschlüsseln. Aus den sechs
Schlü- sselkonstanten ergeben sich insgesamt 160 unbekannte Bits. Wenn es uns
gelingt diese unbekannten Bits auszurechnen, erweist sich uns die Möglichkeit
jeden Ciphertext zu entziffern und ebenfalls auf den Schlüssel
zurückzuschließen. Damit kommen wir nun im nächsten Abschnitt zur eigentlichen
Attacke und Kryptoanalyse von Murphy.
\par\bigskip
\subsection{Kryptoanalyse des FEAL-4 Algorithmus}
In diesem Abschnitt wird die Vorgehensweise der Attacke von Murphy beschrie-
ben, um den FEAL-4 Algorithmus zu brechen. Das Ziel der Attacke ist es die sechs
Schlüsselkonstanten $M_1$, $N_1$, $M_2$, $N_2$, $M_3$ und $N_3$ herauszufinden. 
\par
Zu aller erst werden die 20 Plaintexte gewählt und verschlüsselt, wie im
vorherigen Abschnitt beschrieben. Damit entstehen die Plain- und
Ciphertextblöcke $P^{i}$ und $C^{i}$, sowie $Q^{i}$ und $D^{i}$. Diese sind notwendig für
das weitere Verfahren.
\par
Um die dazugehörigen Bits in Zusammenhang zu bringen formuliert Murphy aus (2.7)
neue Gleichungen, und zwar (5.1) und die daraus folgende Gleichung (5.2). Hier
wurde von $Y_1$ ausgegangen und die Werte nach und nach mathematisch eingesetzt.
So entsteht aus den Gleichungen 
\begin{align*}
Y_1 = Y_0 \oplus G(X_1), X_1 = X_0 \oplus G(Y_0) und X_0 = P_L \oplus M_1
\end{align*}
Die folgende
\begin{align*}
Y_1 = Y_0 \oplus G(X_1) = Y_0 \oplus G(X_0 \oplus G(Y_0)) = Y_0 \oplus G(P_L
\oplus M_1 \oplus G(Y_0)) \ldots
\end{align*}
\par
Da diese Gleichungen (5.1) und die Gleichung (5.2) sehr umfangreich sind werden
sie an dieser Stelle nicht aufgelistet, sowie die anderen Gleichungen aus dem
Paper von Murphy. Um genauere Details zu erhalten, empfiehlt es sich im Paper
nachzuschlagen \cite{attackePaper}. Es soll lediglich das Prinzip verstanden
werden, dass Murphy die Werte aus (2.7) und (2.6) in Zusammenhang mit den Ciphertextblöcken bringt.
Aus der Gleichung (5.2) schließt er die Gleichungen für die Werte $U^{i}$, $V^{i}$
und $W$.
Diese bezeichnet er als Triple und sind essenziell zur weiteren Vorgehensweise.

\begin{align*}
U^{i} &= Y_0^{i} \oplus N_3\\
V^{i} &= M_1 \oplus G(Y_0^{i})\\
W &= M_3 \oplus N_2\\
\end{align*}

\par
Von hier aus werden Schritt für Schritt diese Werte ausgerechnet. $W$ setzt sich
aus den Schlüsselkonstanten $M_3$ und $N_2$ zusammen und ist daher konstant.
Deshalb wird zu Beginn nach möglichen $W$ Werten gesucht. Aus der dritten Regel
zur Wahl der Plaintexte (XOR mit Bitmasken) schließt Murphy auf die Gleichung (5.8)
mithilfe der linken Hälften der Ciphertextblöcke $C_L^{0}$, $C_L^{1}$, $C_L^{2}$ und
der $D$-Werte $D^{0}$, $D^{1}$ und $D^{2}$. Diese hat folgende Form:
\begin{gather*}
G(x \oplus a) \oplus G(x \oplus b) = d\\
G(x \oplus a) \oplus G(x \oplus c) = e\\
\end{gather*}
Dies entspricht der Gleichung (3.7) im Paper \cite{attackePaper} und erfordert
$2^{17}$ Berechnungen und wird zur Berechnung gleichzeitig ausgeführt. Das
Ergebnis der Berechnungen aus Gleichung (5.8) liefert eine Menge an möglichen
Lösungen für $W$. Um die Ergebnismenge zu reduzieren wird geprüft, ob die
gefundenen $W$ Werte die Gleichungen (5.9) erfüllen. Diese ist der Gleichung
(5.8) sehr ähnlich, hier werden bloß andere Ciphertextblöcke, andere $D$-Werte
und andere Bitmasken verwendet. $W$ Werte, die die Gleichungen (5.9) nicht
lösen, werden aussortiert. Auf diese Weise wird die resultierende Ergebnismenge
auf bis zu zehn Lösungen für $W$ verkleinert.
\par
Als nächstes wird für jede gefundene Lösung für $W$ und der Gleichungen (5.10)
nun Lösungen für $V^{0}$ gesucht. Diese Gleichung ähnelt den beiden vorherigen,
hier werden andere $C$ und $D$-Werte benutzt und die Verwendung von Bitmasken
entfällt. Gleichung (5.5) liefert mögliche $U^{0}$ Werte und damit hätten
mehrere Lösungen für das Triplet ($W$, $V^{0}$, $U^{0}$). Durch die Gleichung
(5.5) folgt, dass die ersten zwölf Werte $Y_0$ = $Q^{i} \oplus N_1$ und
$G(Y_0)$ konstant sind, also für $i$ = 0, …, 11, folgt daraus, dass $U^{i}$ =
$U^{0}$ und $V^{i}$ = $V^{0}$. Dies stellt die Bedingung dar, um weniger als 20 Lösungen
für das Triplet ($W$, $V^{0}$, $U^{0}$) zu liefern.
\par
Murphy fährt weiter fort einzelne $U$- und $V$-Werte mit aufgestellten
Gleichungen zu suchen bis er die Werte $U^{12}$, $U^{13}$, $U^{14}$, $U^{15}$ sowie $V^{12}$,
$V^{13}$, $V^{14}$, $V^{15}$ findet. Damit ist es ihm möglich mit der Gleichung
(5.13) mögliche Lösungen für die erste Schlüsselkonstante $N_1$ auszurechnen.
Mithilfe dieser Lösungen lässt sich aus den folgenden Gleichungen auf $M_1$ und
$N_3$ schließen:
\begin{align*}
Y_0 &= Q^{0} \oplus N_1\\
M_1 &= V_0 \oplus G(Y_0)\\
N_3 &= Y_0 \oplus U^{0}
\end{align*}
\par
Anschließend werden für die $P^{0}$, $P^{17}$ und $P^{18}$ die $X_1$. und
$Y_1$-Werte berechnet, um durch die Gleichungen (5.15) Lösungen für $M_2$
finden. Mithilfe der Konstante $M_2$ lassen sich drei Lösungen für $M_3$ finden,
wobei alle drei Lösungen übereinstimmen sollten. Diese genannte Bedingung und
das Wissen, dass die äußeren 16 Bit null sind, lässt auf das richtige $M_2$
schließen. Die letzte Konstante $N_2$ errechnet sich aus $W$ und $M_3$, zu
beachten ist, dass die äußeren 16 Bit ebenfalls null sind. Durch die Berechnung
aller Schlüsselkonstanten ist es nun möglich nach der neuformulierten Methode 
alle Klartextblöcke zu Verschlüsseln und alle Ciphertextblöcke zu Entschlüsseln.
\par
Mit den letzten beiden Gleichungen im Paper, also Gleichung (5.16) und (5.17)
besteht die Möglichkeit den Schlüssel zu rekonstruieren. Aufgrund des
Zusammenhangs zwischen $M_1$, $N_1$, $M_3$, $N_3$ und den äußeren 16 Bits von
$B_3$, $B_4$, $B_5$, $B_6$ lassen sich die In- und Outputs der $fk$-Funktion
errechnen.
\par