\section{Fallbeispiel}
Wir werden nun ein Beispiel für die Attacke auf \emph{FEAL-4} mit 20
Plaintextblöcken verfolgen. Dabei werden wir uns die gesamte Attacke über in der
in Abschnitt \ref{subsection:ImplementierungAttacke} vorgestellten $attack()$
Funktion befinden. Jeder wichtige Abschnitt der Attacke wird anhand eines
Code-Ausschnitts der $attack()$ Funktion erläutert. Zusätzlich werden noch die
bis zu diesen Zeitpunkt wichtigen gesammelten Komponenten zur
Schlüsselkonstantenerzeugung aufgelistet.\par\bigskip
Bevor die Attacke starten kann, müssen zunächst alle dafür benötigten
Bestandteile gewählt werden. Zuerst muss ein 64 bit Schlüssel gewählt
werden:\par
\begin{lstlisting}[caption={Wahl des Schlüssels}]
// Testschlüssel
uint64_t key = 0xFF00FF00FF00FF00;
\end{lstlisting}
Danach wird aus dem Schlüssel die 12 16 bit Subschlüssel generiert:\par
\begin{lstlisting}[caption={Generieren der Subschlüssel}]
// Zuerst werden die 12 16 bit subkeys errechnet
uint16_t *subkeys = compSubKeys(key);
\end{lstlisting}
Da bei der Attacke von 20 gewählten Plaintextblöcken und deren entsprechenden
Ciphertextblöcken ausgegangen wird, müssen die Plaintexte gewählt und dann mit 
Hilfe der Subschlüssel verschlüsselt werden:\par
\begin{lstlisting}[caption={Generieren der Plain- und Ciphertextblöcke}]
// Danach werden 20 Plaintexte nach der Definition aus dem Paper erzeugt.
uint64_t *P = choosePlainTexts();

// Allokiere Speicher fuer die Ciphertextbloecke und wende das
//  FEAL-Verfahren zur Verschluesselung an.
uint64_t *C = malloc(20 * sizeof(uint64_t));
for(int i = 0; i < 20; ++i)
{
	C[i] = encode(P[i], subkeys);
}
\end{lstlisting}
Da laut Definition der 19. und 20. Plaintextblock zufällig gewählt werden,
wurden beide so gewählt, dass sie konkateniert den String 'FEAL is safe!!'
repräsentieren. Am Ende unserer Attacke versuchen wir diesen String, durch
Entschlüsseln des 19. und 20. Ciphertextblocks mittels unserer gefundenen
Schlüsselkonstanten, wieder zu erlangen.\par\bigskip
Zusätzlich müssen noch die $Q$-Werte für jeden Plaintextblock und $D$-Werte für
jeden Ciphertextblock berechnet werden. Beide Werte repräsentieren eine xor
Operation aus der linken und rechten Hälfte des entsprechenden Textblocks. Da
die linken und rechten Hälften der Textblöcke im Laufe der Attacke noch häufiger
verwendet werden, werden diese auch seperat abgespeichert:\par
\begin{lstlisting}[caption={Speichern der Q- und D-Werte}]
for(int i = 0; i < 20; ++i)
{
	CL[i] = (uint32_t)(C[i]>>32);
	CR[i] = (uint32_t)(C[i]);
	PL[i] = (uint32_t)(P[i]>>32);
	PR[i] = (uint32_t)(P[i]);
	D[i]  = CL[i] ^ CR[i];
	Q[i]  = PL[i] ^ PR[i];
}
\end{lstlisting}
Nun beginnt die wahre Attacke. An dieser Stelle wird nicht detailliert auf die
entsprechenden Gleichung aus dem Paper\cite{attackePaper} eingegangen. Es werden
lediglich im Paper vorhandene Nummer für die entsprechende Gleichung
genannt. Dieses Fallbeispiel soll nur dazu dienen nachvollziehen zu können, wann
nach welchen Werten gesucht wird, um in der Attacke voran zu
schreiten. Für tieferen Einblick in die Zusammenhänge der einzelnen
Komponenten empfehlen wir das Lesen der Quelle\cite{attackePaper}.\par\bigskip
Wir beginnen die Attacke mit der Suche nach möglichen $W$ Werten. Die Gleichung
(5.8) entspricht dem Format der Gleichung (3.7). Die entsprechende Funktion kann
Lösungen für diese Form von Gleichungen liefern:\par
\begin{lstlisting}[caption={Suche nach möglichen $W$ Werten}, label=lst:FindeW]
// Finde W
uint32_t d = CL[0] ^ CL[1] ^ 0x02000000;
uint32_t e = CL[0] ^ CL[2] ^ 0x00000002;
uint32_t *wSolutions = NULL;

uint32_t wSolutionsCount = getSolutionsForXFrom3_7(D[0], D[1],
 D[2], d, e, &wSolutions);
wSolutionsCount = getSolutionsFor5_9(D[0], D[3], D[4], CL[0],
 CL[3], CL[4], &wSolutions, wSolutionsCount);
\end{lstlisting}
Der zweite Funktionsaufruf in Codebeispiel \ref{lst:FindeW},
$getSolutionsFor5\_9$, verkleinert die Anzahl an Lösungen für W, indem geprüft
wird, ob die gefundenen $W$ Werte die Gleichungen (5.9) erfüllen. Die
resultierende Ergebnismenge hat in der Regel bis zu zehn Lösungen für $W$. Der
folgende Output sind die Werte, die in unserem Beispieldurchlauf gefunden
wurden:\par
\begin{verbatim}
8 Solutions for W:
0x1b73b24a
0x1b73a25a
0x1b7332ca
0x1b7322da
0x9bf3b24a
0x9bf3a25a
0x9bf332ca
0x9bf322da
\end{verbatim}
Als nächstes werden für jede gefundene Lösung für $W$ Lösungen für $V^0$
gesucht. Dies geschieht mit Hilfe der Gleichungen (5.10), die wiederum der Form
(3.7) entsprechen. Durch die Gleichung (5.5) für den ersten Plaintextblock kann
dann ein Wert für $U^0$ aus den gefundenen $W$ und $V^0$ Kombinationen errechnet
werden. Erfüllen diese nun die Gleichung (5.5) für die nächsten zehn
Plaintextblöcke, so haben wir eine mögliche Lösung für unser $U^0,V^0,W$
Tripel:\par
\begin{lstlisting}[caption={Suche nach möglichen Tripeln}]
// Finde V0
uint32_t *v0Solutions;
uint32_t v0SolutionCount;
struct triplet *triplets = NULL;
int tripletsCount = 0;

for(int i = 0; i < wSolutionsCount; ++i)
{
	d = CL[0] ^ CL[5] ^ G(D[0] ^ wSolutions[i]) ^ G(D[5] ^ 
		wSolutions[i]);
	e = CL[0] ^ CL[6] ^ G(D[0] ^ wSolutions[i]) ^ G(D[6] ^ 
		wSolutions[i]);
	v0SolutionCount  = getSolutionsForXFrom3_7(PL[0], PL[5], PL[6],
	 	d, e, &v0Solutions);

	triplets = realloc(triplets, (tripletsCount + v0SolutionCount) *
			sizeof(struct triplet));
	for(int j = 0; j < v0SolutionCount; ++j)
	{
		// Berechne dazugehöriges U0 (= CL0 ^ G(PL0 ^ V0) ^ G(D0 ^ W))
		struct triplet triple = getTripletFrom5_5(CL[0], PL[0],
				v0Solutions[j], D[0], wSolutions[i]);

		// Adde nur die Tripel, die fuer die anderen Plaintexte (5.5)
		// erfuellen
		if(doesSatisfy5_5ForOtherPlaintexts(triple, PL, CL, D))
		{
			triplets[tripletsCount] = triple;
			tripletsCount++;
		}
	}
}
\end{lstlisting}
In unserem Durchlauf wurden die folgenden Tripellösungen gefunden:\par
\begin{verbatim}
16 Solutions for Triplets:
U0: 0xd72bf37 V0: 0x4fc3d634 W: 0x1b73b24a
U0: 0xd72bf35 V0: 0x4fc356b4 W: 0x1b73b24a
U0: 0xf72bf37 V0: 0xcf43d634 W: 0x1b73b24a
U0: 0xf72bf35 V0: 0xcf4356b4 W: 0x1b73b24a
U0: 0xd72bf35 V0: 0x4fc3d634 W: 0x1b7332ca
U0: 0xd72bf37 V0: 0x4fc356b4 W: 0x1b7332ca
U0: 0xf72bf35 V0: 0xcf43d634 W: 0x1b7332ca
U0: 0xf72bf37 V0: 0xcf4356b4 W: 0x1b7332ca
\end{verbatim}\newpage
Im nächsten Schritt versuchen wir die $U$ und $V$ Werte für die Plaintextblöcke
12, 13, 14 und 15 zu finden. $U^{12}$ und $U^{14}$ lassen sich dabei einfach
anhand der Gleichungen (5.11) berechnen. Zusätzlich zu (5.11) kann man durch (4.4)
darauf schließen, dass $U^{12}=U^{13}$ und $U^{14}=U^{15}$ ist. Durch die
errechneten $U$ Werte und die Gleichungen (5.12), die die Form (3.1) besitzen,
lassen sich Lösungen für $V^{12}$ und $V^{14}$ finden:\par
\begin{lstlisting}[caption={Lösungen für $V^{12}$ und $V^{14}$}]
for(int i = 0; i < tripletsCount; ++i)
{
	uint32_t U12 = triplets[i].U0 ^ Q[0] ^ Q[12];
	uint32_t U13 = U12;
	uint32_t U14 = triplets[i].U0 ^ Q[0] ^ Q[14];
	uint32_t U15 = U14;

	uint32_t *V12Solutions = NULL;
	int V12SolutionsCount = getSolutionsForXFrom3_1(PL[12], G(D[12] ^
			triplets[i].W) ^ CL[12] ^ U12, &V12Solutions);
	uint32_t *V14Solutions = NULL;
	int V14SolutionsCount = getSolutionsForXFrom3_1(PL[14], G(D[14] ^
			triplets[i].W) ^ CL[14] ^ U14, &V14Solutions);
\end{lstlisting}
Genau so wie bei $U$, sollte auch $V^{12}=V^{13}$ und $V^{14}=V^{15}$ sein. Für
jedes $V^{12}$ und $V^{14}$ kann mit der Gleichung (5.4) geprüft werden, ob
diese Bedingung zutrifft. Erfüllen beide die Gleichung, so können mit den
gesammelten Werten die Schlüsselkonstanten errechnet werden:\par
\begin{lstlisting}[caption={Prüfen, ob $V^{12},V^{14}$ (5.4) erfüllen}]
for(int j = 0; j < V12SolutionsCount; ++j)
{
	if(doesSatisfy5_4(CL[13], U13, PL[13], V12Solutions[j], D[13],
			triplets[i].W))
	{
		for(int k = 0; k < V14SolutionsCount; ++k)
		{
			if(doesSatisfy5_4(CL[15], U15, PL[15], V14Solutions[k],
					D[15], triplets[i].W))
			{
				//U, V fuer Plaintextbloecke 0-15 speichern
				uint32_t *U = malloc(20 * sizeof(uint32_t));
				uint32_t *V = malloc(20 * sizeof(uint32_t));
				for(int l = 0; l < 12; ++l)
				{
					U[l] = triplets[i].U0;
					V[l] = triplets[i].V0;
				}
				U[12] = U12; U[13] = U13; U[14] = U14; U[15] = U15;
				V[12] = V12Solutions[j];
				V[13] = V12Solutions[j];
				V[14] = V14Solutions[k];
				V[15] = V14Solutions[k];
				// Key Konstanten berechnen.
				uint32_t *calculatedKeyConstants =
						calculateKeyConstants(PL,PR,CL,CR,Q,D,U,V,
								triplets[i].W);
\end{lstlisting}
Zur Berechnung der 6 Schlüsselkonstanten gehen wir wie folgt vor. Zuerst finden
wir anhand der Gleichung (5.13) Lösungen für $N_1$. Wir berechnen mittels der
Struktur von Gleichung (5.13) $V^{16}$ und $U^{16}$. Wenn diese Werte die
Gleichung (5.4) erfüllen, behalten wir diese Lösung für $N_1$:\par
\begin{lstlisting}[caption={Finde Lösungen für $N_1$}]
// Finde Loesungen fuer N1
uint32_t *N1Solutions = NULL;
uint32_t N1SolutionsCount = getSolutionsForXFrom3_7(Q[0],Q[12],
	Q[14],V[0] ^ V[12], V[0] ^ V[14], &N1Solutions);

for(int i = 0; i < N1SolutionsCount; ++i)
{
	// Berechne V16. Entspricht der Struktur von (5.13)
	// nach V16 aufgeloest.
	uint32_t V16 = G(Q[0] ^ N1Solutions[i]) ^ G(Q[16] ^ 
	N1Solutions[i]) ^ V[0];
	uint32_t U16 = U[0] ^ Q[0] ^ Q[16];
	// Ueberpruefe, ob (5.4) mit V16 erfuellt ist.
	if(!doesSatisfy5_4(CL[16],U16,PL[16],V16,D[16],W))
		continue;
\end{lstlisting}
Anhand von $N_1$ lassen sich die Werte für $M_1$ und $N_3$  wie
folgt errechnen:\par 
\begin{lstlisting}[caption={Berechnen von $M_1$ und $N_3$}]
	// Mittels N1 lassen sich M1 und N3 errechnen.
	uint32_t y0 = Q[0] ^ N1Solutions[i];
	uint32_t m1 = V[0] ^ G(y0);
	uint32_t n3 = y0 ^ U[0];
\end{lstlisting}
Wir berechnen nun die $X_1$ und $Y_1$ Werte für die Plaintexte 0, 17 und 18.
Mit diesen Werten kann man durch die Gleichungen (5.15) Lösungen für $M_2$
finden:\par
\begin{lstlisting}[caption={Finden von Lösungen für $M_2$}]
		// Finde Loesungen fuer M2.
		uint32_t x1_0  = PL[0] ^ m1 ^ G(y0);
		uint32_t x1_17 = PL[17] ^ m1 ^ G(Q[17] ^ N1Solutions[i]);
		uint32_t x1_18 = PL[18] ^ m1 ^ G(Q[18] ^ N1Solutions[i]);
		uint32_t y1_0  = y0 ^ G(x1_0);
		uint32_t y1_17 = Q[17] ^ N1Solutions[i] ^ G(x1_17);
		uint32_t y1_18 = Q[18] ^ N1Solutions[i] ^ G(x1_18);

		uint32_t d = x1_0 ^ x1_17 ^ D[0] ^ D[17];
		uint32_t e = x1_0 ^ x1_18 ^ D[0] ^ D[18];

		uint32_t *M2Solutions = NULL;
		int M2SolutionsCount = getSolutionsForXFrom3_7(y1_0,y1_17,
			y1_18,d,e,&M2Solutions);
\end{lstlisting}
Als nächstes prüfen wir für jedes mögliche $M_2$, ob die äußeren 16 bit null
sind. Ist dies der Fall, errechnen wir mit dem $M_2$ Wert drei verschiedene
Werte für $M_3$ aus. Da $M_3$ eine Konstante ist, sollten alle drei Werte
übereinstimmen:\par
\begin{lstlisting}[caption={Berechnen von $M_3$}]
for(int j = 0; j < M2SolutionsCount; ++j)
{
	// Check, ob die auesseren 16 bit 0 sind.
	if((M2Solutions[j] & 0xFF0000FF) != 0)
		continue;

	// Mit Hilfe von M2 drei Werte fuer M3 schreiben, 
	// die uebereinstimmen sollten.
	uint32_t x2_0  = x1_0 ^ G(y1_0 ^ M2Solutions[j]);
	uint32_t x2_17 = x1_17 ^ G(y1_17 ^ M2Solutions[j]);
	uint32_t x2_18 = x1_18 ^ G(y1_18 ^ M2Solutions[j]);
	uint32_t m3_0  = D[0] ^ x2_0;
	uint32_t m3_17 = D[17] ^ x2_17;
	uint32_t m3_18 = D[18] ^ x2_18;

	if((m3_0 != m3_17) || (m3_17 != m3_18))
		continue;
\end{lstlisting}
Nun fehlt nur noch die Schlüsselkonstante $N_2$. Diese lässt sich mittels $W$
und $M_3$ berechnen, wobei die äußeren 16 bit null sein sollten:\par
\begin{lstlisting}[caption={Berchnen von $N_2$}]
// N2 berechnen und pruefen, ob die aeusseren 16 Bit 0 sind.
uint32_t n2 = W ^ m3_0;

if((n2 & 0xFF0000FF) != 0)
	continue;
\end{lstlisting}
Da jetzt alle Schlüsselkonstanten gefunden wurden, können wir versuchen unseren
Text vom Anfang aus den letzten beiden Ciphertextblöcken wieder zu erlangen. Der
folgende Output zeigt die gefundenen Schlüsselkonstanten im Vergleich mit den
durch Wissen des Schlüssels errechneten, sowie der Dekodierung der letzten
beiden Ciphertextblöcken:\par
\begin{verbatim}
Possible Key Constants:
M1: 0x5621c0cc  Berechnet: 0x5621c0cc
N1: 0xcc1ce1a   Berechnet: 0xcc1ce1a
M2: 0x40ef00    Berechnet: 0x40ef00
N2: 0x44f200    Berechnet: 0x44f200
M3: 0x1b37c0ca  Berechnet: 0x1b37c0ca
N3: 0xb227bb0   Berechnet: 0xb227bb0
FEAL is safe!!
\end{verbatim}
Im nächsten Kapitel werden die Schwierigkeiten und Herausforderungen, die wir
während des Projekts bewältigen mussten, erläutert.\par
