\section{Schwierigkeiten und Herausforderungen}
Es ist klar, das ein Projekt, welches einen Angriff auf ein Krypto-Verfahren
vorstellt, nicht trivial ist. Das führte während der Bearbeitungszeit zu einigen
Schwierigkeiten und Herausforderungen, die nun in diesem Kapitel vorgestellt
werden.\par\bigskip

\subsection{Unbekannte Konventionen}
Innerhalb des Papers wurden häufig Ausdrücke der folgenden Art genannt:
\begin{align*}
a = (a_0,a_1,a_2,a_3)
\end{align*}
In diesem Beispiel sollte eine 32-Bit Zahl $a$ in 4 Bytes aufgesplittet werden.
Nun wurde jedoch an keiner Stelle erläutert, ob $a_0$ das höchstgewichtete oder
das niedrigstgewichtete Byte darstellt. Wir sind von letzterem ausgegangen, was
sich als Fehler herausstellte. Die Folge war, das zwar die Implementierung von
\emph{FEAL-4} richtig zu funktionieren schien, jedoch die Attacke aufgrund
falscher Zusammenhänge keine Lösungen finden konnte. Erst das Betrachten des
folgenden Ausdruck gab Klarheit:
\begin{align*}
C = (C_L, C_R)
\end{align*}
Dieser Ausdruck beschreibt das Teilen einer 64-Bit Zahl $C$ in ihre zwei 32-Bit
Hälften. Die Struktur ist die selbe, wie in dem Ausdruck davor mit $a$. Wir
sehen, dass die linke, also die höher gewichtete, Hälfte von $C$ als erstes
Element in der Klammer steht. Dies ließ uns darauf schließen, das $a_0$
tatsächlich das höchstgewichtete Byte von $a$ sein muss.\par\bigskip

\subsection{Erschwerte Fehlersuche}
In einem Krypto-Verfahren werden die meisten Operationen auf Bit-Ebene
\newline durchgeführt. Dort können sich schnell Fehler einschleichen, die nur schwer
auffindbar sind. Und der Fakt, das die meisten Funktionen dem Zweck dienen ihren
Input zu verschlüsseln, trägt der Fehlersuche nicht gerade positiv
bei.\par\bigskip Abhilfe hat da der Verifizierer geleistet, der in Abschnitt
\ref{subsection:Verifizierer} vorgestellt wurde. Denn nur so konnte garantiert werden, das alle Funktionen
korrekt laufen und nicht die Fehlerquelle darstellen können. Tasächlich wurde
der Verifizierer erst in der zweiten Iteration unserer Entwicklung hinzugefügt,
nachdem wir die Suche nach einem Fehler nach mehreren Wochen aufgegeben hatten.
Durch das Verifizieren wurde uns aber bewusst, das der Fehler nicht von uns,
sondern dem Paper ausging.\par\bigskip

\subsection{Fehler in der Quelle}
Nach mehreren Wochen der Suche nach einem Fehler in unserer Implementierung sind
wir auf einen Fehler innerhalb der Papers von Murphy gestoßen. In einem Teil der
Attacke behauptet er:
\begin{align*}
V^{12} = V^{13}\\
V^{14} = V^{15}
\end{align*}
Die zweite Behauptung war in unseren Durchläufen der Attacke nie gegeben. Um den
Fehler zu finden, müssen wir zu erst wissen, wie $V^i$ berechnet wird:
\begin{align*}
V^i = M_1 \oplus G(P^i_L \oplus P^i_R \oplus N_1) = M_1 \oplus G(Q^i \oplus N_1)
\end{align*}
Dabei sind $M_1$ und $N_1$ Schlüsselkonstanten. Das heißt der Zusammenhang von
$V$ Werten muss über die Plaintextblöcke erfolgen. In Gleichung (4.4) im Paper
gibt Murphy beim Wählen der Plaintexte vor:
\begin{align*}
P^{15}_R = P^{15}_L \oplus Q^{13}
\end{align*}
Das führt wiederum zu folgenden Gleichungen für $V^{15}$:
\begin{align*}
V^{15}&=M_1\oplus G(P^{15}_L\oplus P^{15}_L\oplus Q^{13}\oplus N_1)\\
&=M_1\oplus G(Q^{13}\oplus N_1)\\
&=M_1\oplus G(P^{13}_L\oplus P^{13}_R\oplus N_1)=V^{13}
\end{align*}
Das bedeutet, wenn wir den Zusammenhang $V^{14} = V^{15}$ beabsichtigen, muss
$P^{15}_R$ folgendermaßen gebildet werden:
\begin{align*}
P^{15}_R = P^{15}_L \oplus Q^{14}
\end{align*}
Nach dieser Korrektur konnte unser Implementierung auch endlich eine
erfolgreiche Attacke durchführen.\par\bigskip
